**電視廣播城**，又稱**無綫電視城**、**將軍澳電視廣播城**（），位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[新界](../Page/新界.md "wikilink")[將軍澳](../Page/將軍澳.md "wikilink")[大赤沙](../Page/大赤沙.md "wikilink")[將軍澳工業邨](../Page/將軍澳工業邨.md "wikilink")[駿才街](../Page/駿才街.md "wikilink")77號，毗鄰[邵氏影城](../Page/邵氏影城.md "wikilink")，現為[電視廣播有限公司](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")（無綫電視）及旗下部份公司的總部所在。電視廣播城是[香港科技園公司最大的租客](../Page/香港科技園.md "wikilink")，佔用土地面積超過93,000[平方米](../Page/平方米.md "wikilink")，無綫更是首間進駐該處的服務行業機構。

電視廣播城早於1998年便開始籌劃興建，以取代舊有位於[清水灣](../Page/清水灣.md "wikilink")、不敷應用的[電視城](../Page/電視城.md "wikilink")。2000年3月8日，電視廣播城舉行動土儀式。2002年8月8日，第一間戲劇錄影廠啟用，同時戲劇錄影廠大樓的5間戲劇錄影廠正式運作。2003年4月起，位於綜藝錄影廠大樓的10個綜藝錄影廠陸續啟用，及至2003年9月21日[新聞及資訊部全面搬入電視廣播城](../Page/無綫新聞.md "wikilink")，整個工程歷時3年多。\[1\]2003年10月12日，電視廣播城正式啟用，無綫電視於當日下午4時30分舉行開幕儀式。\[2\]

## 概述

電視廣播城總建築面積逾11萬平方米，比較原清水灣[電視城大](../Page/電視城.md "wikilink")30%，由6幢製作及行政大樓組成。此外，電視廣播城還設有衛星地面站，以及面積約12,500平方米的外景拍攝場地。整個項目總投資約22億港元，其中約有16億港元用於興建，6億港元用於數碼設備。\[3\]

為配合[數碼高清電視廣播](../Page/香港數碼地面電視廣播.md "wikilink")，無綫電視於2007年起，再額外投資4億港元升級廣播城的錄影設施。電視廣播城設現有4間高清電視錄影廠，2008年內更會增至9間，同時建立了一個以[伺服器為基礎的](../Page/伺服器.md "wikilink")[非線性編輯網絡](../Page/非線性編輯.md "wikilink")，以便高清節目的[後期製作](../Page/後期製作.md "wikilink")，而廣播總控製室亦相應增加了高清的廣播設備。\[4\]

電視廣播城曾於2009年進行翻新工程，2015年更耗資逾千萬港元進行外景拍攝場地翻新和擴建計劃。

## 與電視城比較

| 項目比較    | 清水灣電視城    | 將軍澳電視廣播城      |
| ------- | --------- | ------------- |
| 遷入年份    | 1988年     | 2003年         |
| 樓宇建築面積  | 65,274 m² | 逾110,000 m²   |
| 車位      | 約380個     | 約380個         |
| 外景場地面積  | 10,144 m² | 約12,500 m²    |
| 綜藝節目錄影廠 | 7個        | 10個（4個預留日後發展） |
| 劇集錄影廠   | 5個        | 5個            |
| 新聞錄影廠   | 4個        | 7個            |

## 設施和建築分佈

[Tvbcity-map.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tvbcity-map.svg "fig:Tvbcity-map.svg")

電視廣播城的廣播大樓，是無綫的行政和製作工程中心，樓高11層，其中4層是廣播總控制室、配音室、剪接室等後期製作設施，其餘樓層為各部門和分公司的辦公室。這個大樓更是全工業邨中最高的一座建築物。\[5\]

電視廣播城設有22個錄影廠，包5間戲劇錄影廠、7間新聞錄影廠，以及10間綜藝錄影廠，其中「1號錄影廠」雖佔地1300平方米，但仍比[亞洲電視最大的](../Page/亞洲電視.md "wikilink")「8號錄影廠」為小，廠外的「大地」亦會不時作為一廠的戶外拍攝場地，製作大型綜藝節目。而廣播城內錄影廠、配音室、錄音室，均對隔音效果有所要求，特別邀請歐美的顧問公司作規劃，減少外來噪音對製作影響\[6\]。

在工場大樓內，則主要是製作和存放節目所需物資的地方，包括布景和戲服設計辦公室，服裝倉、道具倉等，亦有製衣工場、木工工場，甚至汽車維修工場等部門，提供節目製作所需要的資源。

[無綫新聞部則位於新聞和停車場的地下](../Page/無綫新聞.md "wikilink")，備有錄影廠、資料室等設施。樓上5層的停車場，就提供了約380個車位供員工使用，而大樓頂層是衛星訊號接收中心，設置了9組大型衛星天線，接收各地的衛星頻段，以供廣播總控制室和新聞部使用。還有[無綫收費電視的衛星地面站](../Page/無綫收費電視.md "wikilink")，當中有10組衛星天線，可將數據和影像下載或上載到不同的[人造衛星](../Page/人造衛星.md "wikilink")。\[7\]

由於電視廣播城佔地寬廣，在城內上班的員工逾千人，所以建立了不同的保安和員工配套設施，例如自己的警衛、急救、消防隊伍，甚至設置了小型消防車，應付一般的保安需要。員工配套方面，則有兩層的員工餐廳和咖啡閣，而[上海商業銀行更在城內建立了分行](../Page/上海商業銀行.md "wikilink")，為員工提供銀行服務，是香港少數在公司內部設置的銀行分行。\[8\]

### 擴建部分

此[將軍澳工業邨平面圖](http://www.hkstp.org/en-US/media-file/p-and-c/facilities/industrial-estate/tseung-kwan-o/TKO_Feb-15.aspx)可見電視廣播城擴建部分位置。

### 外景拍攝場地

電視廣播城的外景拍攝場地佔地逾14,000平方米，乃依照舊電視城的「古裝街」及「民初街」作藍本重新設計，是香港唯一現存並獨一無二的古裝和民初拍攝場地。\[9\]其中「古裝街」是參照[京城大街建成](../Page/京城.md "wikilink")，內建多座仿古建築物包括寺院、大宅、[衙門](../Page/衙門.md "wikilink")、茶樓、酒庄、賭坊等和一座古城樓，還有可以提供不同拍攝需要（如搶劫事件）的小巷，大宅內還設有荷花池和養有[錦鯉的仿宮廷](../Page/錦鯉.md "wikilink")[園林外景](../Page/園林.md "wikilink")；而「民初街」是參考香港和[上海](../Page/上海.md "wikilink")[20世紀初的街景為建設藍本](../Page/20世紀初.md "wikilink")，其中有歐陸式建築風格的教堂、電影院、涼茶舖、商行和夜總會「[百樂門](../Page/百樂門.md "wikilink")」。\[10\]

2015年，無綫耗資逾千萬港元進行電視廣播城外景拍攝場地翻新和擴建計劃，同年10月啟用了由貨倉拆卸改建的「[江南水鄉](../Page/江南.md "wikilink")」外景場地，外景內有實景小[河流和從中國內地訂製](../Page/河流.md "wikilink")、可於河上泛舟的小木船，首部使用「江南水鄉」外景拍攝的電視劇是《[味想天開](../Page/味想天開.md "wikilink")》。除了「江南水鄉」外，另進行了古裝街重鋪地磚工程，以符合[高清拍攝對布景質素的更高要求](../Page/高清電視.md "wikilink")。\[11\]

無綫另進行數個新外景建造計劃，包括在「古裝景區」建造一個「山洞」場景，其中[山洞的](../Page/山洞.md "wikilink")[水井可真的注入](../Page/水井.md "wikilink")[水](../Page/水.md "wikilink")，過去只能在廠內用紙和[發泡膠製作山洞景](../Page/發泡膠.md "wikilink")（工程期：2015年11月至2016年2月）；另外，在「民初景區」建造一個民初時期的火車站，有站房和月台，並鋪有真正的[火車軌和可移動的](../Page/路軌.md "wikilink")[火車頭](../Page/火車頭.md "wikilink")（工程期：2016年3月至6月），及對原民初街進行改建，興建一條石板街（工程期：2016年7月至12月）；而「時裝景區」將是一個首次出現的全新場景，第一期工程包括一條酒吧街，其在設計上參考了真實地點如香港[蘭桂坊和加入其他元素](../Page/蘭桂坊.md "wikilink")，興建在電視廣播城內的一個貨倉下（工程期：2015年7月至2016年1月）。第二期工程包括會所、醫院及警署（工程期：2017年）。\[12\]

當外景拍攝場地建成後，日後無綫電視藝員拍攝電視劇將不用再花時間前往中國內地取景，可以有更多時間休息；而因為拍攝場地相當接近無綫總部，所以化妝、梳頭、服裝和道具等安排將更加方便，不用中港兩邊走，時間也更充裕。\[13\]

## 未来发展

2012年，TVB集團總經理[李寶安指將投資](../Page/李寶安.md "wikilink")10億港元在將軍澳興建電視城新廠房，涉及面積約20萬平方呎，將於2012年下半年動工\[14\]。2016年年初，李宝安透露因建筑成本上升，正安排交还早已租用供电视城扩建的将军澳工业村地皮，一至两星期后完成手续，扩建拟改在[深圳](../Page/深圳市.md "wikilink")，并配合广东发展，暂未定选址及时间表\[15\]。

## 租務爭議

2004年6月，《[香港蘋果日報](../Page/香港蘋果日報.md "wikilink")》報導稱，[香港科技園公司以](../Page/香港科技園公司.md "wikilink")「特別優惠」將海景用地租予無綫，故應支付海旁地段之呎價，而非內陸地段價格；同時更指無綫地價獲「勁減」及得到優惠低利率，部份[香港立法會議員質疑是否存在不公平的情況](../Page/香港立法會議員.md "wikilink")，亦有租戶不滿得不到同樣優惠。

無綫於2004年6月9日發表聲明澄清，指電視廣播城並非《蘋果》所指的海旁地段，而為內陸地段，且貼近垃圾堆填區；《蘋果》報道亦忽略電視廣播城乃工業邨歷來租出土地中最大的一幅。無綫亦非《蘋果》報道所指有事後更改合約條款。早於1999年2月，[香港工業邨公司已經承諾](../Page/香港工業邨公司.md "wikilink")，如該公司於2000年3月31日或之前公布任何將軍澳工業邨的減地價安排，無綫亦可獲得具追溯效力的寬減地價優惠。\[16\]

## 圖集

[File:Tvb-newsblock.JPG|新聞及停車場大樓](File:Tvb-newsblock.JPG%7C新聞及停車場大樓)
[File:Tvb-mainblock-closeup.JPG|廣播大樓頂樓](File:Tvb-mainblock-closeup.JPG%7C廣播大樓頂樓)
[File:Tvb-mainblock.JPG|廣播大樓](File:Tvb-mainblock.JPG%7C廣播大樓)
[File:Tvbcity-front.JPG|廣播大樓前方](File:Tvbcity-front.JPG%7C廣播大樓前方)

## 交通

<div class="NavFrame collapsed" style="color: black; background-color: #FFFFFF; margin: 0 auto; padding: 0 10px; text-align: left;">

<div class="NavHead" style="background-color: #FFFFFF; margin: 0 auto; padding: 0 10px; font-weight:normal;">

**交通路線列表**

</div>

<div class="NavContent" style="background-color: #FFFFFF; margin: 0 auto; padding: 0 10px;">

  - [港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [將軍澳綫](../Page/將軍澳綫.md "wikilink")[康城站](../Page/康城站_\(香港\).md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [巴士](../Page/香港巴士.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [城巴非專營路線](../Page/城巴.md "wikilink")（員工巴士）
      - [628](../Page/城巴628線.md "wikilink")（[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[將軍澳站](../Page/將軍澳站.md "wikilink")↔電視廣播城）

</div>

</div>

## 參見

  - [電視廣播有限公司](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")
  - [邵氏影城](../Page/邵氏影城.md "wikilink")
  - [將軍澳工業邨](../Page/將軍澳工業邨.md "wikilink")
  - [電視城](../Page/電視城.md "wikilink")

## 注釋及參考資料

<div class="references-small">

  -
  -

</div>

## 外部連結

  - [TVB.com：電視廣播城開幕典禮](http://www.tvb.com/grandopening/)
  - [Google Map 和 Panoramio
    所示的電視廣播城衛星和實境圖片](https://web.archive.org/web/20141219052551/http://www.panoramio.com/map#lt=22.279387&ln=114.272565&z=0&k=1&a=1&tab=1)

[Category:大赤沙](../Category/大赤沙.md "wikilink")
[Category:將軍澳](../Category/將軍澳.md "wikilink")
[Category:香港影視建築](../Category/香港影視建築.md "wikilink")
[Category:無綫電視](../Category/無綫電視.md "wikilink")
[Category:2003年完工建築物](../Category/2003年完工建築物.md "wikilink")

1.  頁13，《電視廣播城開幕典禮》（特刊）

2.  [1](http://www.tvb.com/grandopening/01_02.html)，電視廣播城開幕典禮（網頁）

3.  [2](http://www.tvb.com/grandopening/01_01.html)，電視廣播城開幕典禮（網頁）

4.  （電視節目）《高清數碼睇》，[翡翠台](../Page/翡翠台.md "wikilink")，電視廣播有限公司，2008年1月5日

5.  [3](http://www.tvb.com/grandopening/02.html)，電視廣播城開幕典禮（網頁）

6.  頁64，《電視廣播城開幕典禮》（特刊）

7.  [4](http://www.tvb.com/grandopening/02_03.html)，電視廣播城開幕典禮（網頁）

8.  頁66、68、69，《電視廣播城開幕典禮》（特刊）

9.  頁65，《電視廣播城開幕典禮》（特刊）

10.

11.
12.
13.
14.

15.

16.